\documentclass[a4paper,12pt]{article} %outras opções:twocolumn,titlepage
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc} %para aceitar a acentuação
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{syntonly}

% \usepackage[pdftex]{hyperref} %crossreferencia com links
% \hypersetup{colorlinks=false}

\usepackage[alf, abnt-emphasize=em, abnt-thesis-year=title]{abntcite}
\usepackage{multibib}

%\usepackage{makeidx} %para gerar indice remissivo
%\makeindex

%\linespread{1.6} %espaçamento duplo %\linespread{1.3} %espaçamento 50% maior

%\setlength{\parindent}{0pt} %espaçamento do paragrafo
%\setlength{\parskip}{1ex plus 0.5ex minus 0.2ex} %espaçamento entre paragrafos

%\syntaxonly

\graphicspath{ {imagens/} }

\title{Via Bike}
\author{
  Soares Junior, Zorandir\\
   \texttt{zorandir@gmail.com}
  \and
  Muramoto, Victor\\
  \texttt{victor.muramoto@gmail.com}
}

\begin{document}

\maketitle

% \tableofcontents
% \listoffigures

\begin{abstract}
  O cenário atual dos meios de transporte nos grandes centros urbanos apresentam constantes problemas no dia-a-dia. Para enfrentar esses problemas, a utilização de bicicleta como meio de transporte vem sendo incentivada como alternativa frente às modais de transportes mais comuns. Porém, apesar do incentivo, ainda são necessários maior suporte para os ciclistas aumentando a segurança, conforto e, consequentemente, a utilização de bicicletas como meio de transporte. Além disso, existe uma carência de ferramentas tecnológicas que ajudem os ciclistas a encontrarem rotas mais seguras para as suas viagens. Portanto, foram utilizados serviços e tecnologias disponibilizadas pelo Google, como o Google Directions API\footnote{Google Directions API é um serviço que calcula rotas entre locais usando uma solicitação HTTP. Esse serviço geralmente é desenvolvido para calcular rotas para endereço estáticos (conhecidos com antecedência) para a colocação do conteúdo do aplicativo em um mapa \cite{GoogleDirections}.} e o Google Geocoding API\footnote{Google Geocoding API fornece uma forma direta de acessar um geocodificador por meio de uma requisição HTTP. Além disso, permite realizar a operação de geocodificação reversa transformando coordenadas em endereços \cite{GoogleGeocoding}.}, e os bancos de dados MongoDB, para o armazenamento e busca por coordenadas geográficas, e o Neo4J, para a busca dos melhores caminhos cadastrados, e assim desenvolver o aplicativo móvel denominado de Via Bike, e uma API Via Bike que permitem os usuários visualizarem as principais vias ciclísticas de sua cidade, assim como buscar e avaliar as rotas buscadas. 
  
  \noindent Palavras-chave: Transporte, Bicicleta, MongoDB, Neo4J, Android.
\end{abstract}


\section{Introdução}
  Grandes metrópoles brasileiras sofrem diariamente com constantes problemas relacionados aos meios de transporte. Os principais problemas enfrentados são a falta de qualidade nos transportes públicos somados com o aumento dos congestionamentos na maior parte das grandes cidades.

  Diante desta situação, a utilização da bicicleta como meio de transporte vem crescendo constantemente nos últimos anos e vem sendo cada vez mais incentivado com a criação de vias ciclísticas, pontos de aluguéis de bicicletas e, principalmente com o fortalecimento dos grupos de cicloativistas, maiores responsáveis pelo crescimento da utilização da bicicleta.

  Porém, apesar de todo o incentivo dado aos ciclistas, ainda existe uma carência relacionada à utilização das bicicletas em trajetos comuns, ou seja, onde não existem infraestruturas destinadas especialmente aos ciclistas. Isso ocorre, pois além de percalços típicos do ciclismo, como rotas muito íngremes e clima, o ciclista ainda enfrenta problemas de segurança devido à falsa ideia de que as ruas foram feitas apenas para automóveis e pela falta de conhecimento de rotas seguras, que possam diminuir o contato com motoristas imprudentes.

  Por conta desta falta de segurança, e da falta de uma ferramenta que auxilie os ciclistas a descobrir boas rotas de forma automatizada, resolveu-se criar um aplicativo que permita o ciclista buscar e avaliar os percursos mais seguros de sua localidade.

\section{Objetivo}
  Pretende-se com esse trabalho atingir os seguintes objetivos: permitir a descoberta de percursos mais seguros, e permitir o auxílio dos ciclistas na construção de uma base de conhecimento sobre as melhores rotas. É também um objetivo, mostrar aos ciclistas todas as vias ciclísticas próximas de sua localidade atual em um aplicativo de fácil utilização.

  Para atingir os objetivos citados, foi desenvolvido um aplicativo móvel utilizando o Android que é um sistema operacional que representa 75\% do mercado de smartfones \cite{IDC:2013}.

\section{Metodologia}
  O projeto foi desenvolvido com duas partes principais. A primeira é uma API desenvolvida em JAVA que se conecta com dois bancos de dados, Neo4j e MongoDB, e apresenta seis funcionalidade principais: 

  \begin{enumerate}
  \item listagem de vias ciclística
  \item busca de rotas
  \item arquivamento de rota buscadas
  \item listagem de rota arquivadas
  \item atribuição de notas aos trechos das rotas arquivadas
  \item cadastro de rotas ciclísticas
  \end{enumerate}

  Nos próximos tópicos será explicado de forma mais detalhada cada 
funcionalidade.

  \subsection{Funcionalidades}
    Todas as funcionalidades são utilizadas da mesma maneira. Basta o usuário realizar uma requisição HTTP à URI da funcionalidade, e manipular corretamente o JSON de resposta.
   
    \subsubsection{Cadastro de rotas ciclísticas}
      O cadastro de rotas ciclísticas é a única funcionalidade não utilizada no aplicativo mobile, sendo exclusiva para uso interno.

      Para efetuar os cadastros, é inicialmente realizado um mapeamento de todas as vias ciclísticas de um determinado local através de arquivos KML\footnote{KML é uma linguagem XML, padronizada internacionalmente pela OGC (Open Geospatial Consortium. Inc), focada em visualização geográfica \cite{OGC:2013}.}.
      
      Depois de criado o arquivo KML, basta efetuar uma requisição à URI api.viabike.me/cadastrar-kml passando como parâmetro o nome do arquivo. A API validará se o arquivo KML já está armazenado e caso esteja, realizará a análise dele, e criará ou atualizará as rotas e locais nos bancos de dados. Com o cadastro de vias ciclísticas realizado, o mapa principal do aplicativo exibirá essas vias, como demonstra a Figura~\ref{fig:vias-moema}. Sem o cadastro das vias ciclísticas, o trajeto de uma rota é composto apenas pelo Google Directions API, serviço do Google que calcula rotas entre dois locais, como demonstra a Figura~\ref{fig:rota-modificada}.

  \begin{figure}[!hbp]
      \centering
      \includegraphics[width=0.75\textwidth]{vias-ciclisticas-de-moema.png}
      \caption{Vias ciclísticas de Moema.}
%       \captionfont{Fonte: captura de tela da aplicação.}
      \label{fig:vias-moema}
  \end{figure}
  
  \begin{figure}[!htp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{rota-modificada-pelas-avaliacoes.png}
    \caption{Rota modificada pelas avaliações.}
%     \captionfont{Fonte: captura de tela da aplicação.}
    \label{fig:rota-modificada}
  \end{figure}

   
  \subsection{Via Bike Mobile}
    O aplicativo mobile Via Bike é uma amostra do que pode ser feito com a API. Nele há 3 funcionalidade principais:
  
    \subsubsection{Listagem de vias ciclísticas}
      Essa funcionalidade faz uma requisição a api.viabike.me/ciclocidades que então realiza uma consulta no Neo4j e retorna todos os relacionamentos do tipo ciclovia, ciclofaixa ou ciclorrota ao usuário em um JSON com as informações. O aplicativo analisa o JSON de retorno e exibe no mapa do aplicativo as rotas retornadas com diferentes cores de acordo com o tipo da via mostrada.
    \subsubsection{Buscas e visualização de rotas}
      A funcionalidade de busca começa em um formulário em que o usuário digita origem e destino. O aplicativo faz uma requisição à URI api.viabike.me/busca passando como parâmetros os endereços digitados e as coordenadas obtidas pela API de geocodificação\footnote{``Geocodificação é o processo de conversão de endereços (por exemplo, '1600 Amphitheatre Parkway, Mountain View, CA') em coordenadas geográficas (por exemplo, latitude 37.423021 e longitude -122.083739), que podem ser usadas para colocar marcadores ou posicionar o mapa.'' \cite{GoogleDirections}} do Googleeocoding.

      O software realiza então a validação dos parâmetros e faz uma busca no MongoDB para verificar se os locais já estão persistidos. Com a resposta do MongoDB, temos duas possibilidades.
      
      A primeira possibilidade é de o início e o fim já estarem persistidos e interligados nos bancos de dados. Neste caso, utilizando o algoritmo de Dijkstra, o software calcula o caminho mais curto entre esse dois locais.
      
      Caso o início ou o fim não estejam cadastrados nos bancos, ou não houver ligação entre os locais, o web-service realiza uma requisição para o Google Directions API e efetua o cadastro ou atualização de cada um dos trechos retornados pelo Google no MongoDB e no Neo4j. Logo após efetuar as atualizações, o sistema fará novas requisições ao Google Directions para interligar os trechos recém atualizados com os locais que já estavam persistidos. Após isso, a busca inicial é refeita e os melhores caminhos são retornados e persistidos em um histórico temporário. Por fim o resultado dessa requisição é tratado, separados por tipos de rotas, e exibidos ao usuário em uma nova tela.
      \begin{figure}[!hbp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{rota-utilizando-as-vias-ciclisticas.png}
	\caption{Rota utilizando as vias ciclísticas.}
% 	\captionfont{Fonte: captura de tela da aplicação.}
	\label{fig:utilizando-vias-moema}
      \end{figure}
  
    \subsubsection[Avaliações das rotas visualizadas]{Visualização e cadastro de avaliações das rotas visualizadas}
      A funcionalidade de listagem de avaliações faz uma requisição à URI api.viabike.me/listar. O servidor retorna as rotas marcadas como visualizadas no formato de JSON. O aplicativo trata o JSON retornado, e mostrar a lista de rotas buscadas e visualizadas recentemente. Essas rotas contém informações como origem, destino, distância e avaliação.
      
      Ainda na lista de avaliações, caso o usuário deseje avaliar determinada rota, basta modificar a avaliação da rota escolhida e o aplicativo realiza uma requisição à URI api.viabike.me/notas passando como parâmetros o id da rota e a nota que deseja atribuir aos seus trechos. Inicialmente, as notas atribuídas serão utilizadas para definir se a rota é considerada segura, ou seja, se os trechos passam por vias ciclísticas durante o seu trajeto. Com a avaliação atualizada, todos os trechos que pertencem a essa rota receberão a avaliação atribuída pelo usuário. Deste modo, o algoritmo de busca irá verificar quais trechos apresentam melhores notas e assim, serão demonstradas as rotas que apresentarem trechos com melhores avaliações. A Figura~\ref{fig:rota-modificada} demostra isso, pois realizando a mesma busca exibida na Figura~\ref{fig:utilizando-vias-moema}, porém com a nota modificada para baixo pelo usuário, o trajeto foi modificado para não percorrer o caminho com as notas baixas.
      
\section{Referencial Teórico}
  Para a realização do projeto, verificou-se diversas dificuldades relacionadas à persistência dos dados geográficos devido principalmente ao modelo de negócio que exige ferramentas capazes de fornecer suporte à escalabilidade horizontal.

  As dificuldades relacionadas à escalabilidade ocorrem principalmente por conta do crescimento exponencial dos dados, que Neubauer \cite{NeubauerInfoQ} aponta como uma tendência mundial na comunidade de softwares. Esse problema afetou diretamente o desenvolvimento do Via Bike, pois da maneira como o software está estruturado, pode-se em breve ter milhões de informações sobre localizações apenas na cidade de São Paulo.

  A partir desse fato, verificou-se que bancos de dados relacionais trariam uma complexidade muito grande para suprir as necessidades de disponibilidade. Para contornar tal situação, foi utilizado bancos de dados NoSQL. Não há uma definição concreta sobre o significado do termo NoSQL, alguns consideram como “não à utilização de SQL” (No SQL), enquanto outros definem como a sigla para “não apenas SQL” (Not Only SQL). Para Fowler e Sadalage \cite{NoSQLDistilled}, os bancos de dados NoSQL contém as seguintes características, não determinantes, em comum: não usam modelos relacionais, são open sources, funcionam bem em clusters, são livres de esquemas, e são geralmente baseadas nas necessidades do começo do século 21. Além dessas características, o NoSQL também evita problemas relacionados a impedância entre o modelo relacional e estrutura de dados em memória.

  Com base na dificuldade do crescimento exponencial dos dados e a necessidade de um banco otimizado para geolocalização, optou-se pela utilização da última versão disponível do banco de dados NoSQL MongoDB.

  O MongoDB é um banco de dados orientado a documentos e apresenta características de fácil escalabilidade devido à sua característica de distribuição dinâmica dos dados em diferentes servidores \cite{MongoDBDefinitiveGuide}.

  Além disto o MongoDB apresenta uma arquitetura desenvolvida para ser rápida \cite{Hightower2013}. Isto ocorre pois, de acordo com Chodorow e Dirolf \cite{MongoDBDefinitiveGuide:2010}, o MongoDB utiliza um protocolo binário como modo primário de interação com o servidor, armazena seus dados em arquivos mapeados em memória e reserva áreas em volta dos documentos armazenados fazendo com que suas atualizações sejam menos custosas.

  Porém, o principal motivo da utilização do MongoDB para o Via Bike, é a facilidade de manipulação de dados de natureza geográfica através de índices de geolocalização.

  Entretanto, apesar de todas essas vantagens em relação a performance e suporte a geolocalização, o MongoDB ainda apresenta um problema relacionado ao crescimento da complexidade e interdependência dos dados. Esse problema atinge diretamente o modelo de negócio do Via Bike, pois os dados necessários para o armazenamento são de natureza geográfica e amplamente interdependentes.

  Por conta desta desvantagem do MongoDB, encontrou-se a solução no conceito de persistência poliglota que é o resultado mais importante do crescimento do NoSQL \cite{NoSQLDistilled}. Ainda de acordo com Sadalage e Fowler \cite{NoSQLDistilled}, persistência poliglota se trata de utilizar diferentes tecnologias de armazenamento de dados para suportar variadas necessidades de armazenamento. Assim, redirecionou-se toda a necessidade relacionada a geolocalização para o MongoDB e as buscas por melhores caminhos e navegabilidade para um banco de dados baseado em grafos.

  Foi escolhido utilizar um banco de dados baseado em grafos em nosso projeto pois eles mantêm altíssima performance para buscas de navegabilidade, e a modelagem do banco através de grafos também se mostrou muito intuitiva, mesmo mantendo a normalização. Também influenciou na escolha de uma modelagem baseado em grafos a utilização dele por grandes players fabricantes de softwares GIS, como ESRI.

  O Neo4j, banco de dados escolhido para utilizar grafos no projeto, é um banco de dados em total conformidade com o conceito ACID\footnote{ACID é um acrônimo que significa Atomicidade, Consistência, Isolamento e Durabilidade. Transações ACID contém as seguintes propriedades: uma transação é realizada integralmente ou não; leva sempre o banco de dados de um estado consistente para outro estado consistente; deve sempre parecer como se estivesse sendo executada isoladamente; as alterações realizadas pela transação devem persistir no banco de dados \cite{Silberschatz:1998}.} e com um kernel extremamente veloz. Em casos de buscas de travessia de grafos de profundidades 4 e 5 o Neo4j efetua a sua busca milhares de vezes mais rápido que o MySql \cite{Neo4jMEAP}. Isso ocorre por conta das ineficiências dos “joins” do SQL se comparados aos “traversals” do Neo4j.

  Vale frisar também uma das principais vantagens do Neo4j é a classe GraphAlgoFactory\footnote{GraphAlgoFactory é uma classe para criação de métodos estáticos para implementação dos algoritmos em grafos mais comuns no Neo4j \cite{GraphAlgoFactory}.} e seu suporte nativo a diversos algoritmos que calculam o menor caminho entre duas vértices, como o algoritmo de Dijkstra\footnote{O Algoritmo de Dijkstra, criado por Edsger Dijkstra, é um algoritmo responsável por solucionar o seguinte problema: encontrar o menor caminho total entre dois nós \cite{Dijkstra:1959}.}, utilizados no projeto.

  Portanto, a utilização de persistência poliglota no projeto se mostrou muito eficaz, devido principalmente as características do modelo de negócios. No capítulo a seguir explica-se mais detalhadamente como foi utilizado esse dois bancos de dados.
      
  \subsection{MongoDB}
    O MongoDB, tem apenas duas coleções cadastradas: locais e histórico. Na coleção de locais, estão persistidos os dados relacionados ao endereço de uma localização: nome e número do logradouro, CEP, coordenadas geográficas, entre outros. É através das coordenadas geográficas que é verificado se uma localidade está persistida. A segunda coleção cadastrada é a de histórico. Nela é armazenada informações sobre as rotas já buscadas, ou seja, uma lista de locais que uma rota percorre.
  \subsection{Neo4j}
    Todas as localidades cadastradas no MongoDB também estão mapeadas no Neo4j no formato de vértices. Porém, no Neo4j também estão cadastrados os relacionamentos entre as localidades, no formato de arestas.
    
    Como exibido na Figura~\ref{fig:modelagem-neo4j}, essas arestas representam as vias que interligam os locais, e poderão ser de determinados tipos, como ciclofaixa, ciclovia, ciclorrota, comum, entre outras. Essas vias também terão cadastradas uma distância e uma lista de coordenadas que o usuário deverá percorrer para chegar ao seu destino. Por último essas arestas poderão conter informações como avaliação média e o total de avaliações já recebida.

    \begin{figure}[!hbp]
      \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{modelagem-do-neo4j.jpg}
      \caption{Exemplo de nossa modelagem do Neo4j.}
%     \captionfont{Fonte: elaborado pelos autores.}
      \label{fig:modelagem-neo4j}
    \end{figure}
  
\section{Referencial Teórico}
  Para demostrar os resultados do Via Bike foi feito um total de 49 testes cobrindo 100\% das vias ciclísticas cadastradas. Estes testes tinham como objetivo definir a taxa de acerto para buscas próximas de vias ciclísticas e de trechos com boas notas. A busca foi considerada um sucesso quando sua nota final foi maior que 5. Caso contrário a busca foi considerada um fracasso, já que mesmo estando próximas de vias ciclísticas, não as utilizou adequadamente. Na Figura~\ref{fig:taxa-de-acertos} percebe-se que a taxa de acerto está em torno de 77\%. A avaliação média retornada foi de 5.4, e o desvio padrão 2.5.
  
  Também foi realizado testes de buscas por lugares distantes de qualquer via ciclística ou lugares já avaliados. Esse tipo de busca tem como principal fonte os dados do Google Direction, pois os dados ainda não estão persistidos. Por conta desta característica da busca, não é possível garantir o melhor caminho, porém existe a possibilidade de se garantir o menor. Logo, essas buscas foram consideradas um sucesso caso retornassem o menor caminho entre as rotas encontradas. Para esse caso, foi obtida uma taxa de acerto de 100\%.
  
  Por fim, foram realizado testes relacionados ao desempenho de buscas de rotas. Esses testes demonstraram a existência de uma grande divergência em relação ao desempenho das buscas com locais já persistidos e dos locais ainda não guardados nos bancos de dados. Essa divergência ocorre devido o processo de persistência das rotas acarreta um maior processamento do sistema, o que demanda um aumento de tempo para a finalização da busca. Na Figura~\ref{fig:desempenho-de-busca} está demonstrado a distribuição dos tempos de testes de desempenho no aplicativo. Já, as buscas por locais já cadastrados apresentam o resultado em um tempo ínfimo.
  
  Portanto, apesar de uma perda de desempenho na busca por rotas não persistidas, as buscas subsequentes apresentarão formidável desempenho.

    \begin{figure}[!hbp]
      \centering
      \includegraphics[width=0.75\textwidth]{taxa-de-acertos.png}
      \caption{Taxa de acerto de rotas.}
%     \captionfont{Fonte: elaborado pelos autores.}
      \label{fig:taxa-de-acertos}
    \end{figure}

    \begin{figure}[!hbp]
      \centering
      \includegraphics[width=0.75\textwidth]{desempenho-de-busca-por-rotas.png}
      \caption{Testes de Desempenho – Busca de Rotas.}
%     \captionfont{Fonte: elaborado pelos autores.}
      \label{fig:desempenho-de-busca}
    \end{figure}

\section{Conclusão}
  Com os resultados obtidos após a realização dos testes, foi verificado que ainda é necessário um aprimoramento da realização de busca por locais não cadastrados, pois a utilização do aplicativo depende do acesso a internet através de um smartfone por usuários que provavelmente estarão nas ruas dos grandes centros urbanos. Logo, os usuários precisarão de respostas rápidas do aplicativo para a busca de rotas e, a utilização de uma internet móvel, como a 3G, pode gerar resultados com performances significativamente afetadas. Já foi analisado algumas soluções para esta situação. Como a criação de softwares que apresentem a responsabilidade de realizar os cadastros das principais ruas e avenidas dos centros urbanos. Assim, as buscas realizadas pelos usuários possivelmente já estariam cadastradas nos bancos de dados, tornando a busca imediata.

  Por outro lado, como foi destacado em Resultados e Discussões, a realização de busca por rotas que priorizem as vias ciclísticas se mostrou funcional e poderá com facilidade auxiliar o ciclistas na descoberta de percursos mais seguros. As avaliações dos usuários para a definição dos percursos das rotas também tiveram êxito, pois as notas dos usuário de fato modificaram os percursos padrões. Também foi alcançado o objetivo de mostrar ao usuário as principais vias ciclísticas próximas de sua localidade, e para mostrar todas falta apenas cadastrar todas as vias ciclísticas.
  
  Além disso, as futuras funções do Via Bike são totalmente viáveis e com certeza aperfeiçoarão a experiência dos usuários com aplicativo. Por exemplo, o recalculo de rota e a atribuição de características para os trechos percorridos aprimorarão a navegação das rotas buscadas e permitirão um melhor detalhamento das rotas percorridas.
  
  Portanto, conclui-se que é possível a determinação de boas rotas através do cadastro de vias ciclísticas e das avaliações dos usuários. Entretanto, ainda é necessário a melhora de desempenho do aplicativo para se adequar a realidade brasileira de conexão de internet mobile.
  
\bibliographystyle{abnt-alf}
\bibliography{bibliografia}

\end{document}
